---
permalink: /hibahcme/191
nomor: 191
nama: Yohana BL de Rozari
foto:
  filename: 1.jpg
  type: image/jpeg
  size: 96730
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/5d5767b6-366e-47f8-abf9-bb0f4bb7db8f/1.jpg
seni: penelitian
pengalaman: >-
  Sudah berkarya di LSM selama 40 tahun lebih (mulai tahun 1975). Aktif Untuk
  isu Perempuan dan Gender mulai tahun 1993 sampai sekarang.. Berikut
  pengalaman-pengalaman: Tahun 1975-1993 (aktif di LSM Yayasan Pelita Swadaya)..
  Mulai tahun 1993 - sekarang aktif sebagai Konsultan Gender untuk proyek-proyek
  Nasional dan Internasional, seperti : AusAID, Bank Dunia, AIPMNH, ACCSESS,
  OxFam, Pemda Setempat..
website: ''
sosmed: ''
file:
  filename: 2.jpg
  type: image/jpeg
  size: 79982
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/f6635849-a7db-4daa-8b1f-291811181103/2.jpg
title: Penyadaran dan Analisa Kesadaran GENDER
lokasi: Kabupaten Sikka (Fokus di 15 Kecamatan) - Nusa Tenggara Timur
lokasi_id: ''
deskripsi: "Proyek ini didasarkan atas kondisi masyarakat Kabupaten Sikka dimana  masalah ketidakadilan Gender masih banyak terjadi baik di tingkat keluarga  maupun masyarakat. Dari pengalaman lapangan kami selama ini,  perempuan sulit diberi peluang untuk terlibat dalam pertemuan-pertemuan di tingkat desa sehingga  program yang dijalankan belum memenuhi kebutuhan perempuan sehingga dampaknya kebutuhan  perempuan tetap tidak terjawab, misalnya di bidang kesehatan, pendidikan, politik, ekonomi dsbnya. Mengapa perempuan tidak berpartisipasi ? Banyak faktor yang menyebabkan antara lain masalah budaya dimana masyarakat dengan budaya patriarki  mendominasi laki-laki di segala aspek kehidupan sehingga perempuan merasa tidak penting. Perempuan merasa bahwa mereka hanya mengurus rumah tangga : masak, mencuci, mengurus anak dll\r\nMelihat kondisi ini maka perlu ada perbaikan pola pikir, sikap dan perilaku laki dan perempuan untuk mensejajarkan perempuan dan laki-laki agar bisa ada  kerjasama yang baik untuk proses pembangunan.\r\nMelihat kondisi tersebut maka kami mengusulkan proyek Penyadaran dan Analisa Kesetaraan Gender melalui FGD  (Focus Group Discussion) dengan menggunakan media Kartu seri gender, yang terdiri dari dari 5 modul : 1. Analisa Pembagian Kerja laki dan perempuan, 2. Analisa Pembagian Waktu Kerja laki dan perempuan, 3. Analisa Akses dan Kontrol  dalam Sumber Daya. 4. Analisa Pengambilan Keputusan  dalam pertemuan dan 5.  Analisa Percaya Diri Perempuan.\r\n"
kategori: kerjasama_kolaborasi
latar_belakang: "Perspektif gender telah diakui sebagai dimensi yang harus diperhatikan karena merupakan salah satu faktor yang mempengaruhi kualitas kehidupan masyarakat khususnya kaum perempuan. \r\nIsu Gender semakin gencar berkembang di dunia pembangunan yaitu isu mengenai  masalah ketimpangan antara keadaan dan kedudukan laki-laki dan perempuan di masyarakat atau juga biasa disebut Ketimpangan Gender. Perempuan masih memiliki kesempatan yang serba terbatas dibandingkan dengan laki-laki  untuk berperan aktif di dalam pembangunan atau program-program. Nilai dan norma yang terjadi di masyarakat, terbukti  telah menyebabkan lemahnya Akses dan Kontrol perempuan dalam berbagai aspek kehidupan masyarakat : Ekonomi, Politik, Sosial-Budaya, Pendidikan, Organisasi, Sumber Daya.\r\nPermasalahan gender yang ada  di masyarakat dikaji lebih dalam maka akar permasahannya adalah karena KETIDAKTAHUAN, kurang mendapat informasi sehingga pengetahuan tentang gender dan permasalahannya masih rendah apalagi disertai dengan budaya patriarki yang dianut masyarakat, yang cenderung memberi peluang lebih besar kepada laki laki di semua  aspek kehidupan.\r\nKegiatan ini akan dilakukan melalui: Pengadaaan Tools Kit Kartu Seri Gender, kemudian dilakukan Training of Trainer (TOT) bagi utusan kecamatan dimana selesai TOT mereka kembali ke kecamatan masing-masing  dengan dibekali 1 paket Tool Kit  Kartu SERI GENDER untuk melakukan FGD (Focus Group Discussion) di tingkat masyarakat laki laki dan perempuan, dengan Metode Partisipatif.\r\n"
masalah: "Permasalahan gender yang ada  di masyarakat dikaji lebih dalam maka akar permasahannya adalah karena KETIDAKTAHUAN masyarakat, kurang mendapat informasi sehingga pengetahuan tentang gender dan permasalahannya masih sangat rendah apalagi disertai dengan budaya patriarki yang dianut masyarakat  dimana memberi peluang lebih besar kepada laki-laki di semua  aspek kehidupan.\r\n\r\nMelihat kondisi ini maka kami mempunyai kepedulian untuk mengatasi kesenjangan ini agar perempuan  dapat berbagi tugas dengan laki-laki baik di sektor public maupun domestic. Perempuan tidak saja sebagai pelaksana kegiatan tetapi juga sebagi pencetus gagasan serta pengambilan keputusan. Salah satunya yakni dengan cara memberikan informasi dan pengetahuan tentang Gender dan Permasalahannya sebagai bentuk Penyadaran  melalui  pesan-pesan praktis yang terjadi di masyarakat,   dengan menggunakan  MEDIA KARTU SERI PENYADARAN GENDER. \r\nMedia ini dapat memicu proses penyadaran gender  dan memfasilitasi  masyarakat utusan kecamatan agar peka terhadap gender dan permasalahannya dan akhirnya bisa terjadi perubahan dan peningkatan hidup di masyarakat.\r\n"
durasi: 9 bulan
sukses: >-
  Dengan adanya Proyek ini diharapkan : 1. Adanya proses Penyadaran di tingkat
  masyarakat (laki-laki dan perempuan) mengenai Gender dan  permasalahannya
  sehingga terjadi perubahan dari mereka sendiri dan peningkatan kualitas hidup.
  2. Adanya proses pengalihan pengetahuan bagi utusan kecamatan  untuk memahami
  kondisi gender dan permasalahannya, untuk kemudian disosialisasikan ke
  kecamatannya masing-masing. 3. Adanya kemampuan merancang dan mengelola
  kegiatan yang berperspektif gender, sehingga terjadi peningkatan terhadap
  Kesadaran akan GENDER.
dana: '600'
submission_id: 5a77e540bcd8e823e0bc5aca
---
